只要努力，還是做得到

六月是一個討孩子厭的時間。幼至六歲孩童，長至志學之年，莘莘學子皆迎來美妙暑假前的年終考試。

今天是考數學的日子，允行大清早便回到學校。上樓梯的途中還不忘翻閱手中的筆記本，那是他花了很多個晚上細心整理而成，每一頁曾經空白的紙張，如今都填滿他的筆跡。

「不合格？怎麼可能？」，那是修端半年前對允行說的話。那次數學考試中，修端拿了滿分，而他不合格。更令他難堪的是，他預早整整一星期溫習數學，而修端呢？當天考試後他笑著說：「還好昨晚有看書。」

自那天起，允行便暗暗定下目標，下次考試誓必取得滿分，多少努力也在所不計！為此他把書中的題目全都做了一遍。錯了的，看過答案後再做一遍，如此反覆練習，直至把所有題目都做對為止，最後再把典型或特別的題目抄錄在筆記本上，供日後溫習。如是者，日子有功，屢次小測他都名列前茅。

如今，終於迎來他盼望已久的日子。允行一邊想著半年前的光景，一邊推開課室的門，課室內沒有多少個人，大概是時間尚早。坐下後，允行又算了幾道題，這些題目對現在的允行來說已是見慣見熟，已無當初的費煞思量。

須臾，課室熱鬧漸增，眾人都在討論待會的考試，臨急抱佛腳之輩固然不住詢問旁人，一些已然放棄的同學倒也悠然自得，正在打算試後吃午飯的地方。這時，修端打著呵欠進來，一臉沒精打采。

「昨夜溫太夜了？」，允行看見修端的疲態，好奇問他。修端捏著眉頭，笑道：「書嘛，我是有翻過的，不過看著看著覺得有些悶了，碰巧手機在手邊，之後……嗯，大體上就是這樣。」

很快，老師捧著厚厚一疊試卷進來，考試也在其一聲令下開始。允行匆匆查看試卷，見題目與從前所見盡是十分相似，心中暗喜，當下振筆疾書，如入無人之境。果不奇然，完成試卷後，仍有餘暇。允行偷偷窺看旁邊的修端，修端左手托著顎，一副凝神貫注的樣子。

不久，考試便在此起彼落的歎息聲中完結。允行內心百感交集，先是興奮難耐，恨不得老師馬上改好派卷，卻又擔心方才可有無心之失，然後又好奇，暗想：「不知修端做得如何？」。回頭一看，修端已經去吃午飯了。

一星期在一眨眼間過去，馬上便到了派發成績的時間，同學們順著學號一個一個出去領卷，表情各異。終於，到允行出去領卷，他一顆心愈跳愈快，似是快要跳出胸膛。老師微笑把試卷遞上，允行屏息接過，一時竟不敢翻開。花了一會冷靜後，他還是緩緩翻開了—「滿分！我拿了滿分！」，允行心中吶喊。他激動得把試卷都握皺了，半年來夜夜挑燈、晚晚苦讀的日子在腦海掠過，雖是辛苦，終究沒有白費。「原來只要努力，我還是做得到的，我還是做得到的！」，允行感動得說不出話，忽爾想起修端，便轉過身問修端如何。

這次，修端也拿了滿分。

then?